\documentstyle[a4,11pt,iso8859,fleqn]{article} 
\input{noindent} 
\input{hyphen} 
\newcommand{\va}{{\bf a}} 
\newcommand{\vb}{{\bf b}} 
\newcommand{\vx}{{\bf x}} 
\title{Heltallsprogrammering} 
\author{Ingar Solberg} 
\begin{document} 
\maketitle 
\section{Innledning} 
Ser på problemet 
\begin{equation} 
	\min_{\vx} f(\vx) 
\end{equation} 
\begin{equation} 
	\vx \in S \label{bibet} 
\end{equation} 
Bibetingelsene i (\ref{bibet}) kan ha flere former 
\begin{eqnarray} 
	h_i(\vx) & = & 0\\ 
	g_i(\vx) & \leq & 0\\ 
        x_i & \in & \{ x_{i1},x_{i2} \ldots x_{iN_i} \} \label{helbibet} 
\end{eqnarray} 
gjerne i kombinasjon.  I de tilfellene en eller flere av bibetingelsene 
er av formen (\ref{helbibet}) har vi et heltallsprogrammeringsproblem. 
Vi kan tenke oss indeksene i mengden som heltall, der vi skal finne 
den $j$ som gjør at $x_{i} = x_{ij}$ gir den optimale løsningen. 
 
I mange tilfelle vil det bare være to elementer (f.eks. $\{ 0, 1 \}$). 
 
Avhengig av om $f$, $h$ og $g$ er lineære eller ulineære kaller en problemer 
LP (Linear Program) eller NLP (NonLinear Program).  Hvis dette kombineres 
med bibetingelser på formen (\ref{helbibet}) får en MILP (Mixed Integer 
Linear Program) og MINLP (Mixed Integer Nonlinear Program).  Rene  
heltallsproblemer kalles gjerne IP (Integer Program) mens de der 
bare 0 og 1 er lovlig kalles BIP (Binary Integer Program). 
 
Blant de klassiske heltallsproblemene finner vi ``the travelling salesman'' 
der en selger skal besøke et antall byer langs den korteste vei. 
Et annet er ``the knapsack problem'' der en har mange gjenstander av 
forskjellig vekt og verdi.  Problemet er å velge gjenstander slik at en 
får med seg mest mulig verdi innenfor en oppgitt vektgrense. 
 
Heltallsproblemer vil ofte være tidkrevende å løse da en får svært 
mange mulige kombinasjoner.   
Med 10 binære variable får en 1024 kombinasjoner. 
En må da enten teste alle muligheter eller 
finne metoder (avskjæring) slik at en kan kutte ut detaljert testing 
av grupper av kombinasjoner. 
 
Det finnes spesielle algoritmer for de forskjellige typene av  
heltallsproblemer.  I dette korte notatet vil bare en metode 
bli gjennomgått i detalj. 
 
 
\section{Avrunding} 
En mulig løsningsmetode for et slikt problem er først å løse det som et 
optimaliseringsproblem der $x_i$ kan variere fritt, og så til slutt 
sette inn den $x_{ij}$ som er nærmest den $x_i$ en har funnet. 
 
Dette vil ofte fungere bra dersom det er relativt liten 
avstand mellom elementene i mengden.  Hvis det er langt mellom 
alternativene er sjansen stor for at en bare finner en 
suboptimal løsning. 
 
\section{Prøve alle muligheter} 
Da det er et endelig antall mulige verdier for $x_i \forall i \in W$  
kan en prøve 
alle mulighetene.  Hvis det er flere $x_i$ som bare kan anta diskrete 
verdier vil dette fort gi ganske mange kombinasjoner som alle må testes. 
 
Antar en at 10 komponenter hver kan anta 2 verdier får en 1024 kombinasjoner. 
En får dermed 1024 problemer der en skal minimalisere mhp de delene av $\vx$ 
som fortsatt kan variere fritt. 
 
\section{Rekursiv problemløsning} 
Denne teknikken som her skal presenteres  
har på engelsk betegnelsen ``branch-and=bound''. 
 
For enkelhets skyld ser vi bare på problemer på formen 
\begin{equation} 
	\min_{\vx} f(\vx) \label{orgkrit} 
\end{equation} 
\begin{equation} 
        x_i \in \{ x_{i1},x_{i2} \ldots x_{iN_i} \} \forall i \in W \label{orghelbibet} 
\end{equation} 
Der $W$ er en undermengde av $\{ 1,2, \ldots n\} $.  Utvidelse til mer 
generelle problemer er relativt enkelt. 
 
Vi antar i det følgende at elementene $x_{ij}$ i  
$ \{ x_{i1},x_{i2} \ldots x_{iN} \} $ er sortert i stigende rekkefølge. 
 
Vi skal nå vise en metode som under visse betingelser finner den 
optimale løsningen uten at alle kombinasjoner nødvendigvis må prøves. 
 
Definerer først funksjonene 
\begin{equation} 
   g(\va,\vb) = \min_{\vx} \{ f(\vx) : \va \leq \vx \leq \vb \} 
\end{equation} 
\begin{equation} 
   h(\va,\vb) = \min_{\vx} \{ f(\vx) : \va \leq \vx \leq \vb, 
        x_i \in \{ x_{i1},x_{i2} \ldots x_{iN_i} \} \forall i \in W \} 
\end{equation} 
Der $\va$ og $\vb$ inneholder nedre henholdsvis øvre grenser for de 
variable. (Grensene kan være $-\infty$ og $+\infty$).  En har her 
\begin{equation} 
   h(\va,\vb) \geq g(\va,\vb) \label{hgeqg} 
\end{equation} 
 
I utgangspunktet starter en med at $\va$ og  $\vb$ inneholder de 
høyeste og laveste mulige verdiene.   
$h(\va,\vb)$ vil da gi løsningen på problemet (\ref{orgkrit},\ref{orghelbibet}). 
Vi starter med å beregne $g(\va,\vb)$ og den 
tilhørende verdi av $\vx$.  Ser videre på en av komponentene i denne,  
$x_i$ som bare kan anta visse verdier.  Finner $j$ slik at 
$x_{ij} \leq x_i \leq x_{i,j+1}$. 
 
Vi kan nå sette opp to underproblemer av samme type.  I det første 
setter en $b_i = x_{ij}$ og i det andre setter en $a_i = x_{i,j+1}$, mens 
de andre elementene ikke endres. 
En får her to problemer med bibetingelser henholdsvis $\vx \in S_1$ og 
$\vx \in S_2$ der $S_1$ og $S_2$ er disjunkte mengder ($S_1 \cap S_2 = \emptyset$).  Den optimale 
løsningen må ligge i en av disse mengdene: 
\begin{equation} 
   h(\va,\vb) = \min ( h(\va,\vb_1), h(\va_2,\vb) ) \label{rekformel} 
\end{equation} 
der $\vb_1$ og $\va_2$ inneholder de nye grensene.  En har her to problemer 
med samme form som (\ref{orghelbibet}).   
Disse kan vi så angripe på samme måte. 
Dermed kan vi ved rekursjon stadig 
bryte ned problemet i mindre delproblemer inntil vi finner løsninger 
der  
\begin{equation} 
g(\va_i,\vb_i) = h(\va_i,\vb_i) \label{termkrit} 
\end{equation} 
Den av disse løsningene 
som gir den minste verdien på $h$ gir så løsningen på det opprinnelige 
problemet. 
 
For at metoden skal fungere må de delproblemene som inngår i beregninga 
av $g$ bare ha ett lokalt og globalt minimum.  Dette må gjelde på alle trinn 
i løsningsprosessen.  
 
Ved hjelp av denne metoden har vi sannsynligvis spart oss for å prøve 
de fleste av de mange mulige kombinasjonene.   
\subsection{Søkestrategi} 
Hittil har vi utført rekursjonen i full dybde i alle greiner ut i fra 
(\ref{rekformel}) inntil vi tilfredsstiller (\ref{termkrit}). 
 
Ved å følge en dybde-først strategi med avskjæring basert på (\ref{hgeqg}) 
kan vi sannsynligvis spare oss for mye regnearbeid. 
 
Algoritmen for dette blir: 
 
function $h(\va,\vb,h_{min})$ 
\begin{enumerate} 
\vspace{-2ex} 
\item Finn $g(\va,\vb)$ og tilhørende $\vx$ 
\item Hvis alle bibetingelser er tilfredsstilt: returner $h:=g$ 
      og tilhørende $\vx$. 
\item Hvis $g > h_{min}$ eller ingen mulig løsning:  
        returner $h:=\infty$ (avskjæring) 
\item Finn øvre og nedre grenser for de to delproblemene. \label{defdel} 
\item Løs et av dem ved rekursivt kall: $h_1:=h(\va_1,\vb_1,h_{min})$ \label{losdel} 
\item Hvis $h_1<h_{min}$ : $h_{min} := h_1$ 
\item Løs det andre delproblemet ved rekursivt kall:  
      $h_2:=h(\va_2,\vb_2,h_{min})$ 
\item Returner $h:=\min(h_1,h_2)$ og tilhørende $\vx$ 
\end{enumerate} 
 
Når det gjelder å velge hvilket delproblem som skal løses først 
kan det lønne seg å beregne $g$ for begge delproblemer, og så løse 
først det problemet som ga den minste $g$.   
Dette må legges inn i algoritmen mellom trinn \ref{defdel} og \ref{losdel}. 
Informasjonen fra 
beregninga av $g$ overføres i kallet av $h$ slik at trinn 1 i algoritmen over 
utgår. 
 
Under veis vil en ha tilfeller der en må velge hvilken $(x_i : i \in W)$ en vil 
angripe for å splitte opp problemet.  Det kan her lønne seg å velge den 
der avstanden mellom de lovlige verdiene er størst.  En annen enkel strategi 
er å velge laveste indeks. 
 
\subsection{Formulering av det kontinuerlige problemet} 
For at metoden skal garantere optimal løsning må $g$ være slik at det 
kun finnes ett lokalt og globalt minimum uansett hvilke grenser 
en setter for de variable.  I de tilfeller der det bare er snakk om 
diskretisering av et kontinuerlig problem er dette ofte tilfredsstilt. 
 
Verre blir det der problemet er mer diskret av natur, f.eks.  
``the travelling salesman''.  En må her formulere et kontinuerlig problem 
ut i fra et diskret.  Dette kan være vanskelig dersom de ovennevnte 
krav til $g$ skal oppfylles. 
\section{Eksempel} 
Vi tar utgangspunkt i eksemplet med 3 tankreaktorer i serie.  Disse 
tankene leveres i 9 størrelser, svarende til tidskonstanter $\theta$ på 
100, 200, 300, 400, 500, 600, 700, 800 og 900 sekunder.  Utgangskonsentrasjonen 
fra den siste av disse skal minimaliseres. 
 
Vi skal finne det beste valget når vi samtidig krever at totalvolumet 
skal svare til at summen av tidskonstantene er mindre enn 925s. 
(Det hadde vært bedre her å velge 900s.  925 er valg for at søkesekvensen 
skal illustrere metoden bedre.) 
 
Problemet er skalert ved at alle tidskonstanter er dividert med 100 slik 
at de er i området 1-9.  I hver ramme står subproblemets nummer, grensene for hver tidskonstant, 
og den optimale verdi som er funnet.  Nederst står den resulterende 
utgangskonsentrasjonen. 
Vi starter med alle muligheter åpne, og begrenser etter hvert til det 
laveste av intervallene: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}1\\1-9&1.7\\1-9&3.0\\1-9&4.6\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5068 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}2\\1-1&1.0\\1-9&3.2\\1-9&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5128 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}3\\1-1&1.0\\1-3&3.0\\1-9&5.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5131 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}4\\1-1&1.0\\1-3&3.0\\1-5&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5206 
}\end{tabular}} 
 
Vi har her funnet den første mulige løsningen, og merker oss utgangskonsentrasjonen.   
 
Vi går så tilbake og sjekker de andre mulighetene under problem 3: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}5\\1-1&1.0\\1-3&2.2\\6-9&6.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5190 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}6\\1-1&1.0\\1-2&2.0\\6-9&6.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5231 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}7\\1-1&0.8\\3-3&2.8\\6-9&5.8\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5102 
}\end{tabular}} 
 
Underproblemer til 6 behøver vi ikke sjekke da utgangskonsentrasjonen allerede 
er høyere enn den beste mulige som vi hittil har funnet.  Subproblem 7 har 
ingen mulig løsning.  Legg merke til underproblemene til 5 er laget ved 
å snevre inn på intervallet for tank 2 en gang til. 
 
Vi må så sjekke de andre underproblemene til 2: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}8\\1-1&1.0\\4-9&4.0\\1-9&4.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5164 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}9\\1-1&1.0\\4-9&4.2\\1-4&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5190 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}10\\1-1&1.0\\4-4&4.0\\1-4&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5253 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}11\\1-1&1.0\\5-9&5.0\\1-4&3.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5311 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}12\\1-1&0.8\\4-9&3.8\\5-9&4.8\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5099 
}\end{tabular}} 
 
Her gir 10 en mulig men ikke optimal løsning.  Underproblemer til 11 kan vi  
droppe da konsentrasjonen allerede er for høy.   
Problem 12 har ingen mulig løsning. 
 
Vi må så sjekke det andre underproblemet til 1: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}13\\2-9&2.0\\1-9&2.9\\1-9&4.4\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5076 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}14\\2-9&2.0\\1-2&2.0\\1-9&5.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5139 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}15\\2-9&2.3\\1-2&2.0\\1-5&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5148 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}16\\2-2&2.0\\1-2&2.0\\1-5&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5214 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}17\\3-9&3.0\\1-2&2.0\\1-5&4.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5224 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}18\\2-9&2.0\\1-2&1.2\\6-9&6.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5332 
}\end{tabular}} 
 
Her gir 16 en mulig men ikke optimal løsning.  Underproblemene til 17 og 18  
slipper vi å teste da konsentrasjonen er for høy allerede. 
 
Nå sjekker vi det andre underproblemet til 13: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}19\\2-9&2.0\\3-9&3.0\\1-9&4.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5077 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}20\\2-9&2.0\\3-9&3.2\\1-4&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5086 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}21\\2-9&2.2\\3-3&3.0\\1-4&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5098 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}22\\2-2&2.0\\3-3&3.0\\1-4&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5165 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}23\\3-9&3.0\\3-3&3.0\\1-4&3.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5216 
}\end{tabular}} 
 
Her er 22 en ny og bedre mulig løsning.  Underproblemer til 23 kan vi utelukke. 
 
Vi må så sjekke underproblemene til 20 og 19: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}24\\2-9&2.0\\4-9&4.0\\1-4&3.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5161 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}25\\2-9&2.2\\4-9&4.0\\1-3&3.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5198 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}26\\2-9&1.8\\4-9&3.8\\4-4&3.8\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5022 
}\end{tabular}} 
\fbox{\begin{tabular}{cc}27\\2-9&1.8\\3-9&2.8\\5-9&4.8\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.4986 
}\end{tabular}} 
 
Underproblemene til 25 kan vi utelukke, mens 26 og 27 ikke har noen mulig 
løsning. 

 
Vi har undersøkt 27 problemer, hvorav 4 ga mulige løsninger.  6 ga 
grunnlag for avskjæring, og 4 var uten mulig løsning. 
 
Dersom vi i stedet hadde spesifisert 900 som total tidskonstant hadde 
vi sluppet unna med følgende 7 problemer: 
 
\fbox{\begin{tabular}{cc}1\\1-9&1.6\\1-9&2.9\\1-9&4.4\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5149
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}2\\1-1&1.0\\1-9&3.1\\1-9&4.9\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5205
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}3\\1-1&1.0\\1-3&3.0\\1-9&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5206
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}4\\1-1&1.0\\4-9&4.0\\1-9&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5253
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}5\\2-9&2.0\\1-9&2.8\\1-9&4.2\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5161
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}6\\2-9&2.0\\1-2&2.0\\1-9&5.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5214
}\end{tabular}}
\fbox{\begin{tabular}{cc}7\\2-9&2.0\\3-9&3.0\\1-9&4.0\\ \multicolumn{2}{c}{ 0.5165
}\end{tabular}}

 
Det totale antall kombinasjoner blir $9^3$, hvorav ca $1/6$ er mulige. 
Vi har dermed spart oss for ganske mange forsøk. 
 
Det er som en ser ikke så veldig stor forskjell på om en må holde seg 
til spesielle volumer eller kan velge fritt.  En rørreaktor med samme volum 
ville til sammenlikning gitt en utgangskonsentrasjon på 0.2411.  Dette svarer 
til et uendelig antall små tanker. 
\end{document} 
 
 


